**卓琳**（\[1\]），原名**浦琼英**，[邓小平的第三任妻子](../Page/邓小平.md "wikilink")，祖籍[云南](../Page/云南.md "wikilink")[宣威](../Page/宣威.md "wikilink")，为[中国共产党党员](../Page/中国共产党.md "wikilink")。

## 生平

1916年生于离宣威县城仅2公里之遥的浦家山村，其父是当时云南有名的火腿大王[浦钟杰](../Page/浦钟杰.md "wikilink")。1932年，先入读[春明女子中学补习](../Page/春明女子中学.md "wikilink")，后考入[北平第一女子中学](../Page/北平第一女子中学.md "wikilink")。同窗中有著名电影演员[张瑞芳](../Page/张瑞芳.md "wikilink")、[陈云夫人](../Page/陈云.md "wikilink")[于若木](../Page/于若木.md "wikilink")、[胡乔木夫人](../Page/胡乔木.md "wikilink")-{谷}-雨等。1936年，考入[北京大学物理系](../Page/北京大学.md "wikilink")。

1937年11月来到[延安](../Page/延安.md "wikilink")，考上延安[陕北公学](../Page/陕北公学.md "wikilink")
（[中国人民大学前身](../Page/中国人民大学.md "wikilink")）。毕业后分配到陕北公学图书馆工作，1938年2月任陕北公学政治辅导员。1938年，因工作需要化名卓琳。

1939年8月，经人介绍认识邓小平，当月就结婚。邓小平大卓琳12岁，成为邓小平的第三任妻子，两人同属龙。

1943年9月任中共中央北方局秘书处新闻材料室组长，1950年3月任中共中央西南局人民小学校长，1952年任中共中央秘书处机要秘书。“文化大革命”中，邓小平受到错误批判和斗争，她也受到牵连，1969年10月随邓小平到江西，在[新建县拖拉机修造厂劳动](../Page/新建县拖拉机修造厂.md "wikilink")。1973年任国务院办公厅机要秘书。1978年1月任中央军委办公厅顾问。

2009年7月29日中午12時30分在北京米糧庫胡同鄧宅逝世，享年93岁，骨灰同丈夫[鄧小平一樣撒入海中](../Page/鄧小平.md "wikilink")。

## 家族

父亲[浦在廷](../Page/浦在廷.md "wikilink")（字在廷）曾是宣威赫赫有名的[民族资本家](../Page/民族资本家.md "wikilink")，经营闻名遐迩的[宣威火腿](../Page/宣威火腿.md "wikilink")，并追随[孙中山参加](../Page/孙中山.md "wikilink")[北伐](../Page/北伐.md "wikilink")，担任过[滇军军需总局及](../Page/滇军.md "wikilink")[烟酒公卖局局长](../Page/烟酒公卖局.md "wikilink")。大姐浦代英，二姐浦石英。

## 子女

  - [邓林](../Page/邓林.md "wikilink")，1941年9月12日出生；丈夫[吳建常](../Page/吳建常.md "wikilink")，1939年6月出生，於1964年畢業於衡陽礦冶工程學院（現南華大學）有色冶金專業；
  - [邓朴方](../Page/邓朴方.md "wikilink")，1944年4月16日出生；邓朴方的妻子高苏宁是一位骨科医生，因为邓朴方高位截瘫，二人没有子嗣。\[2\]
  - [邓楠](../Page/邓楠.md "wikilink")，1945年10月出生；丈夫張宏；女兒[鄧卓芮](../Page/鄧卓芮.md "wikilink")，1972年11月在江西出生；小名眠眠；
  - [邓榕](../Page/邓榕.md "wikilink")（小名毛毛），1950年1月出生；鄧榕丈夫[贺平](../Page/贺平.md "wikilink")1946年4月出生，湖北省人。
  - [邓质方](../Page/邓质方.md "wikilink")，1952年8月出生；妻子刘小元获罗彻斯特大学生物物理学博士学位。兒子[鄧卓棣](../Page/鄧卓棣.md "wikilink")，1985年10月17日出生；

## 参考文献

{{-}}   1978年12月8日—1990年3月19日

[Category:宣威人](../Category/宣威人.md "wikilink")
[Category:北京大学校友](../Category/北京大学校友.md "wikilink")
[Category:中华人民共和国政府官员](../Category/中华人民共和国政府官员.md "wikilink")
[Category:中華人民共和國領導人配偶](../Category/中華人民共和國領導人配偶.md "wikilink")
[Category:第四届全国人大代表](../Category/第四届全国人大代表.md "wikilink")
[Category:第五届全国人大代表](../Category/第五届全国人大代表.md "wikilink")
[Category:浦姓](../Category/浦姓.md "wikilink")
[Category:邓小平家族](../Category/邓小平家族.md "wikilink")
[Category:感动中国年度人物](../Category/感动中国年度人物.md "wikilink")

1.
2.  [鄧家現狀](http://news.sina.com.cn/c/2004-08-22/13513462538s.shtml)